\documentclass{article}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{hyperref}
\pagestyle{fancy}

\renewcommand{\headrulewidth}{1pt}
\fancyhead[C]{TD1 : Cryptographie et sécurité}

\renewcommand{\footrulewidth}{1pt}
\fancyfoot[C]{\textbf{Page \thepage/\pageref{LastPage}}}
\fancyfoot[R]{INS, ML}
\fancyfoot[L]{\href{https://forge.univ-lyon1.fr/p2103642/4pdm}{Dernières corrections}}

\begin{document}
    \begin{flushleft}
    \underline{Exercice 1}\newline
    Soit le nombre $A = 792.$\newline
    \begin{enumerate}
        \item Décomposons de A en facteurs de premiers et donnons son nombre de diviseurs \newline
        $A = 792 = 2^{3}*3^{2}*11^{1}$ \newline
        le nombre de déviseur :$(3+1)*(2+1)*(1+1)=24$ \newline

        \item le plus petit entier naturel k tel que $kA$ soit le carré d'un entier\newline
        Soit $x=p_{1}^{\alpha 1}*p_{2}^{\alpha 2}*...*p_{k}^{\alpha k}$.\newline
        x est un carré revient à dire que $\alpha_{1} , \alpha_{2}, ... , \alpha_{k}$ sont pairs.\newline
        Posons $k=2*11 \, donc \,\,kA=2^{4}*3^{2}*11^{2} = (2^{2}*3*11)^{2}$ \newline
        $\sqrt{kA}=2^{2}*3*11$

        \item Même question avec 4840\newline
        Produits en facteurs premiers: $4840=2^{3}*5*11^{2}$\newline
        Le nombre de déviseur :$(3+1)*(1+1)*(2+1)=24$ \newline
        Le plus plus petit k \newline
        On pose $k=2*5 \,\, donc \,\, kA=2^{4}*5^{2}*11^{2}=(2^{2}*5*11)^{2}$ \newline
        $\sqrt{kA}=2^{2}*5*11$ \newline \newline
        
    \end{enumerate}

    \underline{Exercice 2}\newline
    Déterminons l'exposant de 11 puis de 7 dans la décomposition en nombre premier de $100!$\newline
    On a $100! = ..*7^{m}*...*11^{n}*..$ avec $(m,n) \in IN^{2}$\newline
    On cherche donc m et n. \newline
    $100! = 100*99*98*...*33*...*22*...*11*...*1$ . Or on a:\newline
    11=1*11\newline
    22=2*11\newline
    33=3*11\newline
    ... \newline
    99=9*11 \newline Si on compte le nombre de 11 dans $100!$ on trouve $n=9$.\newline
    Même raisonnement pour le 7, il faut noter que $49=7*7$ et $98=14*7=2*7*7$. On a alors $m=16$ \newline
    Conclusion on a  $100! = ..*7^{16}*...*11^{9}*..$ \newline \newline

    \underline{Exercice 3}\newline
    Déterminons $m \in IN$ tel que $m=2^{n}*3^{n}*5^{2}$ avec $n \in IN$\newline
    Nous savons que m possède 12 diviseurs, d'après le cours le nombre de diviseurs de m est :$(n+1)(n+1)(2+1)$ \newline
    On a alors $(n+1)^{2}.(3) = 12$. Soit $(n+1)^{2}=n^{2}+2n+1=4$ \newline
    Ou encore $n^{2}+2n-3=0$ Or 1 est une racine évidente de ce pôlynome du second degré.\newline
    On en déduit l'autre racine -3\newline
    Mais comme $n \in IN$ donc $n=1$ \newline
    Conclusion $m=2^{1}*3^{1}*5^{2}=150$ \newline \newline

    \underline{Exercice 4} \newline
    \begin{enumerate}
        \item Pour 126 et 230 \newline
        $126=2*3^{2}*7$ et $230=2*5*23$\newline
        $PGCD(126;230)=2$ et $PPCM(126;230)=2*3^{2}*5*7*23 = 14 490$\newline
        \item Pour 390, 720 et 450 \newline
        $390=2*3*5*13$ et $720=2^{4}*3^{2}*5$ et $450=2*3^{2}*5^{2}$ \newline
        Pour le PGCD: On garde les facteurs communs au 3 nombre avec l'exposant le plus petit et on fait le produit.\newline
        $PGCD(390;720;450) = 2*3*5=30 $\newline
        Ou on applique la Remarque qui se trouve dans le cours\newline
        $PGCD(390;720;450)=PGCD(PGCD(390;720);450)=PGCD(2*3*5;450)=2*3*5=30$ \newline
        Pour le PPCM: Il suffit de faire le produit de chaque facteur premier à l'exposant le plus élevé.\newline
        $PPCM(390;720;450)=2^{4}*3^{2}*5^{2}*13=46 800$ \newline \newline
    \end{enumerate}

    \underline{Exercice 5} \newline
    Coefficients de Bézout, (u,v) \newline
    \begin{enumerate}
        \item Pour 995 et 56\newline
        On établit l'algorithme d'Euclide \newline
        $995=17*56+43 $\newline
        $56=43*1+13$ \newline
        $43=13*3+4$ \newline
        $13=4*3+1$ \newline
        $4=4*1+0$ \newline
        On remonte l'algorithme pour trouver le couple (u,v)\newline
        $1=13-4*3$ \newline
        $1=13-(43-13*3)*3$ \newline
        $1=13*10-43*3$ \newline
        $1=(56-43*1)*10-43*3$ \newline
        $1=10*56 - 13*43$ \newline
        $1=10*56-13*(995-17*56)$ \newline
        $1=10*56-13*995+221*56$ \newline
        $1=231*56-13*995$ \newline
        Ainsi $u=231$ et $v=-13$ Conviennent \newline
        \item Pour 823 et 271 \newline
        On établit l'algorithme d'Euclide \newline
        $823=271*3 +10$ \newline
        $271=10*27+1$ \newline
        $10=10*1+0$ \newline
        On remonte l'algorithme pour trouver le couple (u,v)\newline
        $1=271-10*27$ \newline
        $1=271-(823-271*3)*27$ \newline
        $1=271+27*3*271-823*27$ \newline
        $1=271*82-823*27$ \newline
        On prend $u=82$ et $v=-27$ \newline \newline


    \end{enumerate}

    \underline{Exercice 6} \newline
    \begin{enumerate}
        \item D'après l'énoncé on a le système suivant avec q le quotient:
        $$\left\lbrace\begin{array}{l} 
            a=12.q +8 \\
            a=10(q+1)+2
        \end{array}\right.$$
        Après simplification on a :
        $$\left\lbrace\begin{array}{l} 
            a=12.q +8 \\
            a=10.q+12
        \end{array}\right.$$
        La résolution de ce système donne $q=2$ et $a=32$ \newline
        Donc ce nombre est $a=32$ \newline

        \item Soit le couple $(b,c) \in IN^{2} $.\newline
        Par hypothèse on a:
        $$\left\lbrace\begin{array}{l} 
            b<130 \\
            b = 12.c+8 \\
            c > 8
        \end{array}\right.$$
        On en déduit que $c < 11$ et $c >8$ \newline
        Les valeurs possibles de $c$ sont donc 9 et 10.\newline
        Conclusion on a $(116,9)$ et $(128,10)$ \newline

        \item la valeur de d \newline
        D'après l'enoncé on sait que $d>8$ et 
        $$\left\lbrace\begin{array}{ll} 
            237=d.q + 7 & avec \,\,q \,\,un \,\,entier \\
            284=d.q' + 8 & avec \,\,q' \,\,un \,\,entier
        \end{array}\right.$$
        Ou encore :
        $$\left\lbrace\begin{array}{l} 
            230=d.q\\
            276=d.q'
        \end{array}\right.$$
        d est donc un diviseur commun à 230 et 276.\newline
        d est donc parmi les diviseurs du $PGCD(230,276) = 46$ d'après l'algorithme d'Euclide.\newline
        $D_{46}=\{1,2,23,46\}$\newline
        Or $d>8$ on a donc $d=23$ ou $d=46$\newline \newline

    \end{enumerate}

    \underline{Exercice 7}\newline
    Déterminons les couples (a,b) qui vérifient le système.
    $$\left\lbrace\begin{array}{l} 
        a+b=600\\
        PGCD(a,b)=50
    \end{array}\right.$$
    D'après le cours on peut énoncer directement qu'il existe deux entier a' et b' premier entrer eux tels que:
    $$\left\lbrace\begin{array}{l} 
        a=50.a'\\
        b=50.b'
    \end{array}\right.$$

    Comme $a+b = 600$ On a donc le système suivant:
    $$\left\lbrace\begin{array}{l} 
        a+b=50.a'+50.b'=600\\
        PGCD(a',b')=1
    \end{array}\right.$$

    Ou encore:
    $$\left\lbrace\begin{array}{l} 
        a'+b'=12\\
        PGCD(a',b')=1
    \end{array}\right.$$

    On tire alors $(a',b') \in \{(1,11),(7,5),(11,1),(5,7)\}$. \newline
    Conclusion $(a,b) \in \{(50,550),(350,250),(550,50),(250,350)\}$. \newline \newline

    \underline{Exercice 8} \newline
    \underline{Première méthode} \newline
    $PPCM(a,b)=63 \Rightarrow  a|63 \,\, et \,\, b|63$. \newline
    Or $D_{63}=\{1,3,7,9,21,63\}$. De plus $a+b=30$. \newline
    On a donc deux solutions: $\{(9,21),(21,9)\} $ \newline

    \underline{Deuxième méthode} \newline
    Déterminons les couples (a,b) qui vérifient le système.
    $$\left\lbrace\begin{array}{l} 
        a+b=30\\
        PPCM(a,b)=63
    \end{array}\right.$$
    Posons $d=PGCD(a,b)$. On a alors $a=d.a'$= et $b=d.b'$ \newline
    D'après le cours $PGCD(a,b)*PPCM(a,b)=a.b$ \newline
    Donc $d.PPCM(a,b)=a.b=d.a'*d.b'$. Ou encore $d.63=d^{2}a'.b'$ \newline
    On a alors $d.a'.b'=63$. De plus $a+b=30 \Leftrightarrow d(a'+b')=30$ \newline
    d divise 30 et 60, d divise donc le $PGCD(30,60)=3$. D'après l'algorithme d'Euclide. Donc $d=3$\newline
    Rappelons que $PPCM(a,b)=d.a'.b'$ \newline
    Trouver donc les couples $(a,b)$ revient à résoudre le système suivant:
    $$\left\lbrace\begin{array}{l} 
        a'+b'=10\\
        a'.b'=21
    \end{array}\right.$$
    Si un tel système existe alors $(a',b')$ sont les solutions de l'équation du second degré suivante:$X^{2}-S.X+P$ \newline
    Soit alors $X^{2}-10X+21=0$. Or $X^{2}-10X+21=(X-3)(X-7)=0$. les solutions sont donc $X=3$ ou $X=7$ \newline
    Soit alors $(a',b') \in \{(3,7),(7,3)\} $ \newline
    Donc $(a,b) \in \{(9,21),(21,9)\} $ \newline \newline

    \underline{Exercice 9}\newline
    D'après Bézout a et b sont premiers entre eux s'il existe un couple $(u,v) \in IN^{2}$ tel que $a.u+b.v=1$.\newline
    \begin{enumerate}
        \item On a $(-2,1)$.\newline
        $b-2a=2n+1-2n=1 $ \newline
        \item On a $(3,-8)$. \newline
        $3a-8b=24n+9-24n-8=1$. \newline
        \item On a $(-2,3)$. \newline
        $3b-2a=42n+9-42n-8=1$. \newline
        \underline{Plus de détail:} $21b - 14a = 7$\newline
        On divise par 7 et on a le résultat ci-dessus.\newline
        Conclusion: dans chacun des cas, a et b sont donc premiers entre eux. \newline \newline
    \end{enumerate}

    \underline{Exercice 10}\newline
    \begin{enumerate}
        \item Déterminer un couple $(a,b)$ revient à éliminer $n$ dans la relation. \newline
        le couple $(-3,-5)$ convient\newline
        \item Déduction des valeurs possibles de n\newline
        $n-4$ divise $3n-17$ et lui-même donc $n-4$ divise toutes combinaisons linéaires $a.u+b.v$ avec u et v des entiers. \newline
        D'après la relation précédente on a alors $u=1$ et $v=a=-3$. \newline
        Donc $n-4$ divise $b=-5$ .\newline
        C'est-à-dire $n-4 \in D_{-5} $. Avec $D_{-5}= \{-5;-1;1;5\}$ et donc \newline
        Pour chaque diviseur $div$ de $-5$, on résout l'éqution $n-4 = div$. \newline
        $n-4=-5$ Donc $n=-1$ \newline
        On fait de même pour les autres diviseurs de $-5$ et on n'oublie pas que $n \in Z$. \newline
        On en conclut que $n \in \{-1;3;5;9\}$ \newline
        On vérifie à la fin que les quatre valeurs fonctionnent réciproquement.\newline \newline

    \end{enumerate}

    \underline{Exercice 11} \newline
    $n=p^{k}$ qui est une décomposition un produit de facteurs premiers.\newline
    $\displaystyle \varphi(n) = p^{k}(1-\frac{1}{p})=p^{k}(\frac{p-1}{p})=p^{k-1}(p-1)$. \newline \newline

    \underline{Exercice 12} \newline
    \begin{enumerate}
        \item Démontrons que $\varphi(n)=(p_{1}-1)p_{1}^{\alpha_{1}-1}(p_{2}-1)p_{2}^{\alpha_{2}-1}...(p_{k}-1)p_{k}^{\alpha_{k}-1}$. \newline
        On a $\displaystyle \varphi(n)=n.\frac{(p_{1}-1)(p_{2}-1)...(p_{k}-1)}{p_{1}*p_{2}*...*p_{k}}$.\newline
        Or par hypothèse $n=p_{1}^{\alpha_{1}}*p_{2}^{\alpha_{2}}*...*p_{k}^{\alpha_{k}}$.\newline
        Donc On $\displaystyle \varphi(n)=p_{1}^{\alpha_{1}}*p_{2}^{\alpha_{2}}*...*p_{k}^{\alpha_{k}}.\frac{(p_{1}-1)(p_{2}-1)...(p_{k}-1)}{p_{1}*p_{2}*...*p_{k}}$.\newline
        On fait monter ce qui est au dénominateur et on obtient. \newline
        $\displaystyle \varphi(n)=p_{1}^{\alpha_{1}-1}*p_{2}^{\alpha_{2}-1}*...*p_{k}^{\alpha_{k}-1}(p_{1}-1)(p_{2}-1)...(p_{k}-1)$.\newline
        Après arrangement on a $\varphi(n)=(p_{1}-1)p_{1}^{\alpha_{1}-1}(p_{2}-1)p_{2}^{\alpha_{2}-1}...(p_{k}-1)p_{k}^{\alpha_{k}-1}$. CQFD. \newline
        Pour simplifier on notera $\displaystyle \varphi(n)=\prod_{i=1}^{k} (p_{i}-1)p_{i}^{\alpha_{i}-1}$. \newline
        \item Déterminons tous les entiers naturels n tels que $\varphi(n)=10$.\newline
        On a $10=(11-1)$ et 11 est un nombre premier donc on peut avoir $n=11$.\newline
        De même $10=(11-1)11^{0}.(2-1)2^{0} = (11-1)(2-1)$. Donc $n=11*2=22$.\newline
        Conclusion, pour $\varphi(n)=10$ on a $n \in \{ 11,22\} $.\newline
        \item Pour $\varphi(n)=40$\newline
        On a $40=2*20=2*2*10=4*10$ \newline
        •$40=2*20$
        On écrit 2 et 5 en fonction des nombres premiers.\newline
        et 40 comme étant un produit de l'expression de la question 1. avec  $p_{i}$ distint et $\alpha_{i} \geq 1$.\newline
        $2=(3-1)=(2^{2}-2)=(2-1)(3-1)$. \newline
        $20=(5^{2}-5)$.\newline
        On écrit 40 en focntion des couples qu'on vient d'obtenir.\newline
        $40=(3-1)(5^{2}-5)$ donc $n=3*5^{2}=75$.\newline
        $40=(2^{2}-2)(5^{2}-5)$ donc $n=2^{2}*5^{2}=100$. \newline
        $40=(2-1)(3-1)(5^{2}-5)$ donc $n=150$.\newline
        Nous avons donc tous les produits possibles de ces couples avec $40=2*20$ avec $p_{i}$ distint et $\alpha_{i} \geq 1$.\newline
        •$40=2*2*10$\newline
        $2=(3-1)=(2^{2}-2)=(2-1)(3-1)$. \newline
        $10=(11-1)=(11-1)(2-1)$. \newline
        On écrit 40 en focntion des couples qu'on vient d'obtenir.\newline
        $40=(2^{2}-2)(3-1)(11-1)$ donc $n=4*3*11=132$.\newline
        •$40=4*10$. \newline
        $4=(5-1)=(2^{3}-2^{2})=(5-1)(2-1)$.\newline
        $10=(11-1)=(11-1)(2-1)$. \newline
        On écrit 40 en focntion des couples qu'on vient d'obtenir.\newline
        $40=(5-1)(11-1)$ donc $n=5*11=55$. \newline
        $40=(5-1)(11-1)(2-1)$ donc $n=2*5*11=110$. \newline
        $40=(2^{3}-2^{2})(11-1)$ donc $n=8*11=88$. \newline
        •$40=(41-1)$ et 41 est un nombre premier donc on peut avoir $n=41$.\newline
        •$40=(41-1)(2-1)$ donc on peut aussi avoir $n=41*2=82$. \newline
        Conclusion, pour $\varphi(n)=40$ on a $n \in \{ 41,55,75,82,88,110,100,132,150\} $.\newline \newline

    \end{enumerate}


    


 \end{flushleft}   

\end{document}

